<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-02-04T16:23:04+01:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Le blog de Nicolas, tout simplement.</title><subtitle>A travers ce blog, un Architecte Java et Responsable Java de Developpez.com vous trace ses problèmes, ses idées, son quotidien d'informaticien.</subtitle><entry><title type="html">Estimer ses coûts de licence(s) Oracle, c’est compliqué !</title><link href="/chiffrage/2019/01/21/estimer-ses-couts-de-licences-oracle-c-est-complique.html" rel="alternate" type="text/html" title="Estimer ses coûts de licence(s) Oracle, c’est compliqué !" /><published>2019-01-21T14:00:00+01:00</published><updated>2019-01-21T14:00:00+01:00</updated><id>/chiffrage/2019/01/21/estimer-ses-couts-de-licences-oracle-c-est-complique</id><content type="html" xml:base="/chiffrage/2019/01/21/estimer-ses-couts-de-licences-oracle-c-est-complique.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tags : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Oracle, Licence&lt;/code&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Catégories : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Chiffrage&lt;/code&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;résumé&quot;&gt;Résumé&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Récemment, j’ai dû m’attaquer à l’exercice de chiffrer le coût en licence d’une base de données Oracle. J’ai remarqué que l’exercice était loin d’être aisé. Je me dis donc qu’un billet pourrait permettre d’y voir un peu plus clair pour tout le monde :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quel est le mécanisme d’estimation des coûts en licence dans le cadre Oracle ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quelles sont les données minimales nécessaires à l’estimation d’un coût de licence ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bonne lecture !&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, je préfère ne pas vous promettre monts et merveilles. A la fin de cet article, vous ne saurez pas parfaitement estimer le coût en licence. Vous allez me répondre : Mais alors, il ne sert à rien ton article !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui et non, je m’explique. Cet article a plutôt vocation à vous donner des guides et une meilleure compréhension du sujet avant de contacter Oracle. Vous serez alors mieux armé pour les « affronter » (j’exagère sur les termes, quoique).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : De plus, je ne suis pas un expert Oracle. Je ne remplacerais pas la &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/cd/B28359_01/license.111/b28287/toc.htm&quot;&gt;documentation officielle&lt;/a&gt; sur le sujet et un coup de fil au service commercial d’Oracle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;prérequis&quot;&gt;Prérequis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Avant de débuter, je dois vous préciser qu’à l’heure de sortie de ce billet, je travaille dans une ESN majeure. Ceci apporte, bien évidemment des avantages :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Partenariat avec Oracle ce qui a des implications directes sur le coût&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Point(s) de contact dédié(s) côté Oracle&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si vous travaillez dans une ESN importante, vous disposerez probablement d’une équivalence. Dans une autre structure, ce sera surement moins le cas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne m’attarde pas non plus sur la partie dimensionnement de votre machine contenant Oracle. Je pars donc du principe que vous savez quoi demander en terme matériel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;1-1ère-étape--les-différentes-approches-de-coût&quot;&gt;1. 1ère étape : Les différentes approches de coût&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Une licence Oracle peut s’estimer selon deux approches :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Named User Plus&lt;/code&gt; : via le nombre d’utilisateurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Processor&lt;/code&gt; : via le nombre de cœur de sa machine&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous trouverez ci-dessous un détail vulgarisé de ces deux approches.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;11-lapproche-named-user-plus-nup&quot;&gt;1.1. L’approche Named User Plus (NUP)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La métrique &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Named User Plus&lt;/code&gt; vous permet d’identifier le coût en licence dans une approche de nombre d’utilisateurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne vais pas m’étendre trop sur cette approche puisque je ne l’ai pas mise à l‘épreuve. Cela étant, il faut savoir qu’elle implique de connaître :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le nombre d’utilisateur allant se connecter à l’application (et non le nombre de pool de connexion à la base de données)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le nombre d’interaction de systèmes automatisés tels que des bus de données, des injecteurs de données, des batchs automatisés, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Comme on peut le voir dans les exemples que je cite, le terme « Named User Plus » est trompeur. En effet, il n’est pas compté que les utilisateurs d’un système.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans les gros systèmes, ce nombre de NUP peut monter très rapidement. Il est préférable de réserver cette approche à un nombre limité d’utilisateur. Je vous conseille de vous méfier de cette approche si vous souhaitez utiliser votre plateforme pour réaliser des tests de performance également.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;12-lapproche-processor&quot;&gt;1.2. L’approche Processor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La métrique &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Processor&lt;/code&gt; vous permet d’identifier le coût en licence dans une approche nombre de processeurs. Dans ce cas de figure, il n’y a donc pas de limite au nombre d’utilisateur.
Il y a plusieurs règles à garder en tête :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Si vous voulez intégrer Oracle dans un environnement virtualisé, il faut savoir que le coût de licence s’appuie sur le nombre de cœurs physiques de votre serveur (et non le nombre de CPU émulé par votre outil de virtualisation sur votre machine virtuelle).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pire, si vous utilisez une même instance VMWare adressant plusieurs serveurs physiques, Oracle comptabilisera l’ensemble des serveurs physiques pour estimer ses coûts de licence (la note risque d’être salée !).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Au vu de ce constat, il est préférable de ne pas intégrer Oracle dans un environnement virtualisé contenant d’autres machines virtualisées (dédiées elles à d’autres taches). Je conseille donc de réserver un serveur physique dédié à votre utilisation d’Oracle. Vous pouvez alors le dimensionner au vu de vos seuls besoins Oracle. Cette approche vous permet de contrôler finement l’empreinte physique et donc d’affiner votre coût de licence.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Je suis volontairement réducteur sur ce point. Oracle reconnait certaines technologies de partitionnement d’un serveur. Vous trouverez plus d’information au &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=7&amp;amp;ved=2ahUKEwippfWh0_7fAhXJzKQKHZXsBeQQFjAGegQIBRAC&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fwww.aspera.com%2Ffile%2F33946%2Flivre_blanc_10_choses_a_savoir_audit_oracle%25253Fpage%25253D2214%252526L%25253D2&amp;amp;usg=AOvVaw1p5_oyiEwbDKbHfPSb8kzX&quot;&gt;chapitre 7&lt;/a&gt; du document que je cite en fin de billet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le modèle de serveur a également son importance. En fonction du type de cœur que détient votre serveur physique, Oracle applique un ratio dans ses calculs de coût. Vous trouverez plus de détail sur ce point dans le chapitre suivant.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ça y est, vous avez désormais plusieurs éléments de compréhension pour mieux estimer vos coûts de licence Oracle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passons maintenant à l’étape suivante : demander un devis à Oracle.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-2ème-étape--demander-un-devis&quot;&gt;2. 2ème étape : Demander un devis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que nous connaissons les quelques leviers généraux, nous pouvons effectuer une demande de devis à Oracle.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;21-les-règles-à-savoir-pour-contacter-oracle&quot;&gt;2.1. Les règles à savoir pour contacter Oracle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lorsque vous contactez Oracle, sachez qu’ils répartissent leur prestation selon le client à adresser. En fonction du client final (ce n’est parfois pas vous-même mais l’entreprise pour laquelle vous réalisez le projet), Oracle vous mettra en contact avec un commercial ou un autre. Il faut donc bien savoir quelle est l’entreprise cliente destinée à disposer de la base de données Oracle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, n’hésitez pas à exposer votre cas d’utilisation à Oracle. Vous pourrez ainsi vous appuyer sur leurs conseils pour adapter votre solution technique. Ne partez pas du principe que vous savez précisément ce que vous voulez. Prenez plutôt l’explication des mécanismes de licence Oracle comme un bonus d’explication afin de pouvoir demander des justifications de coût à Oracle dans son devis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;22-les-métriques-nécessaires-à-oracle&quot;&gt;2.2. Les métriques nécessaires à Oracle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour effectuer un devis, Oracle vous demandera les données suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Si vous effectuez une approche NUP ou Processor :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dans le cas NUP
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Edition de la base de données&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Options supplémentaires souhaitées&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Nombre d’utilisateurs global (cf. explication dans la 1ère étape)&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Durée de licence&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Dans le cas Processor
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Edition de la base de données&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Options supplémentaires souhaitées&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Typologie du serveur : modèle de processeur et nombre de cœur physique&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Durée de licence&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je détaillerais par la suite le cas « Processor » uniquement.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;221-métrique-n1--edition-de-la-base-de-données&quot;&gt;2.2.1. Métrique N°1 : Edition de la base de données&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs éditions de base de données Oracle sont disponibles et diffèrent fortement vis-à-vis des fonctionnalités, tarifs et limitations engendrées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous citerais ici les 4 versions les plus courantes (il en existe d’autres) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Oracle Database Enterprise Edition (EE)&lt;/code&gt; : version la plus complète et la plus coûteuse. Grâce à cette version, il n’y a pas de limitation matérielle ou utilisateurs. Il est possible d’accéder au paramétrage de la base de données pour des besoins de tuning (entre autres). Il est également possible d’y ajouter des options à acheter en complément du coût de la licence.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Vous pourrez retrouver l’ensemble des options disponibles décrites au sein de &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/database/oracle/oracle-database/18/dblic/Licensing-Information.html#GUID-0F9EB85D-4610-4EDF-89C2-4916A0E7AC87&quot;&gt;cette documentation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Cette version est intéressante dans un cadre professionnel où il y a des besoins importants en ressource et/ou des besoins de tuning.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Oracle Database Standard Edition 2 (SE2)&lt;/code&gt; : version plus limitée que la version EE. Il n’existe pas d’option disponible. Il n’est pas possible d’accéder au paramétrage de la base de données (tout du moins, seulement de façon limitée). De plus, cette version est limitée à 2 sockets et une utilisation à 16 threads maximum par CPU.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Warning : Cette version est intéressante dans un cadre professionnel standard où les besoins en ressources sont maîtrisés et conforme aux limitations évoquées ci-dessus.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Oracle Database Personal Edition (PE)&lt;/code&gt; : version à un seul utilisateur qui permet une compatibilité avec les versions EE et SE2. Celle-ci inclue plusieurs composants de la version EE.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Warning : Cette version est intéressante dans un cadre de développement et de tests mono-utilisateur.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Oracle Database Express Edition (XE)&lt;/code&gt; : version gratuite permettant d’utiliser Oracle Database pour ses besoins personnels. Celle-ci dispose de fortes limitations et est davantage à réserver à un cadre non professionnel.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Warning : Cette version est à limiter à un cadre non professionnel (elle n’est pas adaptée à une utilisation en production par exemple). Plus de détail disponible &lt;a href=&quot;https://www.oracle.com/database/technologies/appdev/xe.html&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Généralement, dans un cadre d’application en production, vous hésiterez entre la version EE et la version SE2. Et au vu des écarts de tarif (conséquents), vous vous poserez la question :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les limitations de la version SE2 sont-elles compatibles avec l’utilisation que je prévoie de ma base de données ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;222-métrique-n2--options-supplémentaires-souhaitées&quot;&gt;2.2.2. Métrique N°2 : Options supplémentaires souhaitées&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je ne vais pas être très verbeux sur le sujet. La documentation Oracle vous en dira davantage.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sachez que chaque édition d’Oracle permet de disposer d’une option de manière plus ou moins complète. Ce référencement est disponible &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/database/oracle/oracle-database/18/dblic/Licensing-Information.html#GUID-0F9EB85D-4610-4EDF-89C2-4916A0E7AC87&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sachez que pour certaines éditions d’Oracle (la EE entre autres), il est possible d’y ajouter des fonctionnalités supplémentaires. La liste des fonctionnalités supplémentaires est disponible &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/database/oracle/oracle-database/18/dblic/Licensing-Information.html#GUID-AB56CEE3-955E-4E56-8B44-6075E889C283&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sachez que pour certaines d’éditions d’Oracle (la EE entre autres), il est possible de souscrire à des packs comprenant une liste de fonctionnalités supplémentaires. Ce descriptif est disponible &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/database/oracle/oracle-database/18/dblic/Licensing-Information.html#GUID-68A4128C-4F52-4441-8BC0-A66F5B3EEC35&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Oracle fournit également une procédure pour vérifier les options activées sur votre base de données. Ceci nécessite l’usage d’un script SQL. L’ensemble de la procédure est disponible &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/database/oracle/oracle-database/18/dblic/Licensing-Information.html#GUID-C3042D9A-5596-41A3-A08A-4581FED7634F&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il peut résider une vraie difficulté pour savoir ce qui est activé ou non de base au sein de vos options de base de données. Cela est accentué par le fait que plusieurs fonctionnalités sont disponibles mais non activées dans une version SE2. Il suffit alors simplement de les activer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est donc intéressant d’appliquer cette vérification car toute activation d’une fonctionnalité non prévue dans l’édition que vous avez causera une requalification automatique en EE (et donc Oracle sera en mesure de vous demander un réalignement financier).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;223-métrique-n3--typologie-du-serveur&quot;&gt;2.2.3. Métrique N°3 : Typologie du serveur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dans une approche &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Processor&lt;/code&gt;, Oracle part du principe que l’utilisation de son produit Oracle diffèrera d’un serveur à un autre en fonction de sa puissance. Un coefficient est donc appliqué selon le serveur choisit pour héberger votre Oracle : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;le Core Factor&lt;/code&gt;. Ceci signifie qu’il vous faut préciser le modèle de processeur que vous souhaitez utiliser.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Vous pouvez retrouver une liste (qui date de 2018) des processeurs et du coefficient appliqué &lt;a href=&quot;http://www.oracle.com/us/corporate/contracts/processor-core-factor-table-070634.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A partir du processeur utilisé et selon l’édition choisit, il faut :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Soit prendre en compte le nombre de processeur&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Soit prendre en compte le nombre de cœur&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce choix est explicité au sein de la documentation ci-dessous :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2019-01-21-estimer-ses-couts-de-licences-oracle-c-est-complique/01.png&quot; alt=&quot;Documentation officielle Oracle sur la licence Processeur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2019-01-21-estimer-ses-couts-de-licences-oracle-c-est-complique/02.png&quot; alt=&quot;Documentation officielle Oracle sur les conditions liées aux éditions standards&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le cas d’une édition SE, le calcul de licence se base sur le nombre de sockets disponibles. On peut partir du postula qu’un processeur équivaut à un socket.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : C’est donc le nombre de processeur qui sera nécessaire à Oracle pour estimer le coût.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans le cas d’une édition EE, le calcul de licence se base sur le nombre de cœurs disponibles. Il sera appliqué le &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Core Factor&lt;/code&gt; à ce nombre de cœurs.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : C’est donc le nombre de cœurs qui sera nécessaire à Oracle pour estimer le coût.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;224-métrique-n4--durée-de-licence&quot;&gt;2.2.4. Métrique N°4 : Durée de licence&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Oracle ne vous précisera peut-être pas ceci en premier lieu. Néanmoins, sachez qu’une licence Oracle n’est pas nécessairement perpétuelle. Si vous ne le précisez pas à la demande, sachez qu’Oracle prendra surement l’hypothèse d’une licence perpétuelle.
Oracle propose donc 2 types de licences :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;licence perpétuelle&lt;/code&gt; : comme son nom l’indique, celle-ci ne dispose pas de fin de vie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;licence à terme&lt;/code&gt; : celle-ci présente un coût inférieur à la licence perpétuelle mais n’est valable que pour un nombre d’année données. Ce type de licence est possible pour des durées de 1 à 5 ans.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Retour d’Oracle : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Le prix affiché pour une licence à terme est basé sur un pourcentage spécifique du prix de la licence perpétuelle. Les licences de durées annuelles sont disponibles de 1 à 5 ans : 1 an - 20% de la liste ; 2 ans - 35% de la liste ; 3 ans - 50% de la liste ; 4 ans 60% de la liste ; 5 ans 70% de la liste.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Attention au passage de licence à terme à licence perpétuelle. Oracle ne vous fera pas payer la différence mais vous comptera un coût de licence perpétuelle à 100%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-3ème-étape--réception-du-devis&quot;&gt;3. 3ème étape : Réception du devis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vous avez effectué votre demande de devis, Oracle vous transmet alors une proposition commerciale. Celle-ci précise généralement les informations suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1 ligne dédiée au coût de la licence proprement dites : celle-ci y précise l’édition de la base de données (cf. 3.3) et la durée de licence choisie (cf. 3.6).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1 ligne dédiée au coût de support et mise à jour logiciel : celle-ci, dans un cas nominal, est fournie pour une durée d’1 an.
Dans le cadre de vos appels d’offre, vous souhaitez potentiellement vous projeter sur plusieurs années et donc estimer le coût que cela engendrerait.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le coût de licence n’est qu’à estimer une seule fois car son coût est valable selon la durée choisie (donc potentiellement de façon perpétuel).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le coût de support et mise à jour logiciel suit une règle d’estimation au fil des années. Selon des retours d’Oracle, la règle actuelle est la suivante :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Retour d’Oracle : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Il faut compter 22 % du prix d’achat pour une licence pour la première année mais Oracle applique ensuite un IAR (inflation rate) qui est équivalent à environ 3 ou 4 % d’augmentation par an pour chaque année de support complémentaire.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;J’espère vous avoir éclairé sur la logique de licences concernant la partie base de données Oracle. Ce billet n’a pas la prétention à donner une vision exhaustive du sujet mais plutôt à vous donner un vernis. Grâce à ces quelques éléments, vous devriez mieux savoir :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quelle édition répondra à vos besoins ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quel matériel associé à vos besoins pour adapter vos coûts de licence de façon réaliste ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour écrire ce billet, je me suis appuyé sur mon expérience personnelle mais également sur la lecture des documents suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.softwareone.com/en/blog/licensing-oracle-by-processor-or-named-user-plus-which-metric-is-right-for-you&quot;&gt;Cet article&lt;/a&gt; vous donnera un avant-goût du sujet en survolant quelques problématiques&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Et je recommande spécialement la lecture de &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=7&amp;amp;ved=2ahUKEwippfWh0_7fAhXJzKQKHZXsBeQQFjAGegQIBRAC&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fwww.aspera.com%2Ffile%2F33946%2Flivre_blanc_10_choses_a_savoir_audit_oracle%25253Fpage%25253D2214%252526L%25253D2&amp;amp;usg=AOvVaw1p5_oyiEwbDKbHfPSb8kzX&quot;&gt;ce document&lt;/a&gt; qui clarifie de façon plus exhaustive les règles s’appliquant aux licences Oracle (même si celui-ci date de 2016).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs éléments sont volontairement écartés de ce billet. Je vous précise ici les critères que j’ai eu à prendre en compte. Néanmoins, il faut savoir qu’il existe d’autres variables d’ajustement :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La notion de licence perpétuelle ou temporaire ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les minimums de licence NUP à utiliser selon l’édition choisie ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les solutions de partitioning au niveau physique ou logique possibles ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;D’autres éditions d’Oracle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Qui sait, peut être y’aura-t-il un complément à ce billet !&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Oracle" /><category term="Licence" /><summary type="html">Tags : Oracle, Licence et Catégories : Chiffrage</summary></entry><entry><title type="html">Comment se mettre à GitHub Pages et Jekyll ?</title><link href="/configuration/2019/01/17/comment-se-mettre-a-github-pages-et-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comment se mettre à GitHub Pages et Jekyll ?" /><published>2019-01-17T14:00:00+01:00</published><updated>2019-01-17T14:00:00+01:00</updated><id>/configuration/2019/01/17/comment-se-mettre-a-github-pages-et-jekyll</id><content type="html" xml:base="/configuration/2019/01/17/comment-se-mettre-a-github-pages-et-jekyll.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tags : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GitHub Pages, Jekyll&lt;/code&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Catégories : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Configuration&lt;/code&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;résumé&quot;&gt;Résumé&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Si comme moi, vous avez envie de monter votre blog sans vous compliquer la vie, ce mini-tutoriel est pour vous. Il vous présentera en quelques actions comment mettre en place un blog en s’appuyant sur du déjà tout prêt. A savoir :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;GitHub pour l’hébergement des sources&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;GitHub Pages pour l’accessibilité du site Web&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jekyll pour la mise en place d’un blog structuré en quelques clics&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A vos claviers !&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Depuis quelques semaines, j’ai eu envie de me mettre en place un blog. Non pas que j’ai envie de vous raconter ma vie. Néanmoins, je me dis que c’est une façon de capitaliser mes connaissances d’informaticien. Je serais donc mon premier lecteur (c’est déjà ça 😉) !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon besoin est donc simple :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Disposer d’un site Web sans me soucier de la façon de l’héberger&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disposer d’un blog structuré et très facile à configurer/modifier/adapter
Et si vous me suivez, vous arriverez à ceci :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2019-01-17-comment-se-mettre-a-github-pages-et-jekyll/01.png&quot; alt=&quot;Mon blog Jekyll&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Superbe, n’est-ce pas ?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;prérequis&quot;&gt;Prérequis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pour commencer tout cela, je me suis déjà créé un compte GitHub. Sans compte GitHub, vous n’irez pas plus loin. Pour créer votre compte, dirigez-vous sur &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;.
Ensuite, j’ai aussi besoin que vous ayez quelques connaissances :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sur Git&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sur GitHub (mais bon si vous y avez déjà un compte, c’est surement le cas)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sur le format Markdown (mais vraiment un tout petit peu)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je base aussi mes explications sur un environnement Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;1-1ère-étape--github-pages-pour-héberger&quot;&gt;1. 1ère étape : GitHub Pages pour héberger&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; est un service d’hébergement de site statique. Il présente l’avantage d’être directement connecté à votre repository GitHub. Grâce à ce système, vous pouvez créer des sites Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deux points sont à conserver en tête lors de sa mise en place :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;GitHub Pages est limité (pas de langages côté serveur, des limites de taille de repo., des limites de bande passante, etc.) N’espérez donc pas héberger votre site en production sur ce repository.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un site GitHub Pages est visible en public sur le net. N’allez donc pas y intégrer des données sensibles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous trouverez plus d’information sur les limitations et le fonctionnement des Github Pages sur &lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/what-is-github-pages/&quot;&gt;la documentation officielle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour mettre en place un hébergement de type GitHub Pages, procédez aux actions suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Créez un repository GitHub intitulé de la forme &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;username.github.io&lt;/code&gt; (où &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;username&lt;/code&gt; correspond à votre login GitHub
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Warning : Attention, si vous ne respectez pas précisément cette syntaxe, cela ne fonctionnera pas.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Téléchargez et installez &lt;a href=&quot;https://desktop.github.com/&quot;&gt;GitHub Desktop&lt;/a&gt; (mais vous pouvez très bien le faire en ligne de commande)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clonez votre repository via le menu &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;File &amp;gt; Clone Repository&lt;/code&gt; en y précisant cette adresse : https://github.com/username/username.github.io&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sauvez votre projet&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ça y est vous disposez d’un espace de stockage pour votre blog.
Pour le tester, rien de plus simple :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Créez avec un éditeur (dans mon cas &lt;a href=&quot;https://code.visualstudio.com/&quot;&gt;Visual Studio Code&lt;/a&gt;) un fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Warning : Par défaut, sous Windows, votre repository sera situé ici : C:\Users\username\Documents\GitHub\username.github.io
Vous pouvez donc enregistrer ce fichier sous ce chemin.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inscrire dans le fichier le contenu suivant :
    &lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-HTML&quot;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html&amp;gt;
    &amp;lt;body&amp;gt;
        &amp;lt;h1&amp;gt;Mon titre&amp;lt;/h1&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Mon blog sera là.&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le fichier apparaît alors sous GitHub Desktop dans la partie &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;changed files&lt;/code&gt;. Vous pouvez entrer un commentaire de commit et cliquer sur &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Commit to master&lt;/code&gt; puis &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Fetch origin&lt;/code&gt;.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Warning : Il va falloir que vous patientiez quelques dizaines de secondes pour voir apparaître votre travail sur Internet.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ouvrez un navigateur Web et entrez l’adresse suivante : https://username.github.io.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ça y est, vous avez votre site disponible sur Internet ! Vous pouvez retrouver l’ensemble de ces étapes détaillez &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.
Passons maintenant à l’étape suivante : intégrer un site avec Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-2ème-étape--bloguer-avec-jekyll&quot;&gt;2. 2ème étape : Bloguer avec Jekyll&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; est une façon de créer votre site statique sous le format que j’appellerais « blog ». Grâce à ce système, vous pouvez écrire ainsi vos billets au format Markdown et les intégrer rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi utiliser Jekyll plutôt qu’autre chose ? J’utilise Jekyll pour plusieurs raisons :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La raison essentielle est que GitHub le met en avant. La compatibilité Jekyll est donc assurée au sein d’un hébergement de type GitHub Pages.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Format d’article Markdown : un langage de balisage permettant la réutilisation des articles sous&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Simplicité de mise en place et de mise à jour&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous trouverez plus d’information sur &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/&quot;&gt;la documentation officielle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le mettre en place, suivez les actions suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Installer un environnement de développement Ruby
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Pas de panique, pour l’installer, il vous suffit de suivre ce qui est précisé dans &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/installation/windows/&quot;&gt;ce guide d’installation sous Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Téléchargez &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ruby+Devkit&lt;/code&gt; et suivez l’installation pas à pas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Dans mon cas, je me base sur l’installeur &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ruby+Devkit 2.5.3.1 (x64)&lt;/code&gt; qui est la version recommandée du moment.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Après installation, une invite de commande va se lancer, sélectionnez le mode d’installation numéro 1. Celui-ci vous permettra ensuite d’utiliser la commande &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gem&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A la fin de l’installation, sélectionnez &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Start Command Prompt with Ruby&lt;/code&gt; dans le menu des applications Windows. Une invite de commande se lance.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Procédez à l’installation de Jekyll avec la ligne de commande &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gem install jekyll bundler&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A la fin de l’installation, vérifez sa bonne installation avec la ligne de commande &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll -v&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Jekyll est maintenant installé sur votre poste, il ne vous reste plus qu’à l’utiliser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passons maintenant à l’étape suivante : réaliser son premier site avec Jekyll.
 &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-3ème-étape--réaliser-son-premier-site-avec-jekyll&quot;&gt;3. 3ème étape : Réaliser son premier site avec Jekyll&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que Jekyll est installé, nous allons créer notre premier site en quelques commandes. Je ne vais donc pas être exhaustif et parcourir volontairement les grandes lignes. Le reste pourra être étudié plus en profondeur au sein de &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/&quot;&gt;la documentation officielle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai décidé volontairement de ne pas créer le site directement au sein de la copie locale de mon repository GitHub. Je réalise donc ensuite des copies locales lorsque j’obtiens une version que je juge satisfaisante de mon site.
Je vais donc vous décrire ce mode opératoire :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ouvrez une invite de commande et se placer dans le répertoire racine où vous souhaitez y déposer votre site localement :
cd C:\Developpement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Créez un nouveau site Jekyll préconfiguré &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll new monsite&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Vous disposez désormais d’un répertoire &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;monsite&lt;/code&gt; au sein de votre répertoire racine. Celui-ci contient votre site statique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Déplacez vous dans le répertoire de votre nouveau site &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cd monsite&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Construisez le site et déployez le localement &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;bundle exec jekyll serve&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ouvrez un navigateur Web et entrez l’adresse suivante : https://localhost:4000/&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Vous avez votre site Jekyll en local. Vous pouvez retrouver l’ensemble de ces étapes détaillez &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Pour le mettre sur votre hébergement GitHub Pages, il vous suffit de copier le contenu de votre répertoire monsite/ et de le coller dans votre repository local &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;username.github.io&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les fichiers apparaissent alors sous GitHub Desktop dans la partie &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;changed files&lt;/code&gt;. Vous pouvez entrer un commentaire de commit et cliquer sur &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Commit to master&lt;/code&gt; puis &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Fetch origin&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ça y est, vous avez maintenant un site fonctionnel accessible sur votre espace GitHub Pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passons maintenant à l’étape suivante : configurer son site Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;4-4ème-étape--le-ba-ba-pour-configurer-son-site-jekyll&quot;&gt;4. 4ème étape : Le b.a.-ba pour configurer son site Jekyll&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vous disposez désormais d’un site Jekyll et vous voulez donc le configurer et le customiser. Je vais vous donner ici quelques pistes pour le faire. Je découperais mon explication en 3 thématiques :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comment configurer votre site ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comment ajouter des posts ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Redéployer son site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous trouverez plus d’information sur &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/&quot;&gt;la documentation officielle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;41-comment-configurer-votre-site-&quot;&gt;4.1. Comment configurer votre site ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A la racine de votre site, vous trouverez un fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;. Vous pouvez librement y éditer, entre autres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le titre de votre site via la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;title&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La description de votre site via la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;description&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un lien vers votre compte GitHub avec la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;github_username&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etant une page du site et non un post, ce fichier à une disposition (layout) de type &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;page&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez modifier votre page &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;A propos&lt;/code&gt; par l’intermédiaire du fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;about.md&lt;/code&gt;. Celui-ci est au format Markdown.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Un conseil, pour vous familiariser avec la syntaxe Markdown, le mieux est d’essayer de customiser et d’en voir les effets.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez accéder à la documentation sur la syntaxe et le principe des pages Jekyll &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/pages/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;42-comment-ajouter-des-posts-&quot;&gt;4.2. Comment ajouter des posts ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comment vous pouvez le voir à l’initialisation de votre site, celui-ci dispose d’un post s’intitulant &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Welcome to Jekyll&lt;/code&gt;. Celui-ci se situe dans le répertoire &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt; et se trouve dans le fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;AAAA-MM-dd-welcome-to-jekyll.markdown&lt;/code&gt;. Il se compose, entre autres, des éléments suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un titre de post via la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;title&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une date de parution via la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;date&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un détail du post situé après la ligne &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;---&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etant un post du site et non une page à proprement parlé, ce fichier à une disposition (layout) de type &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;post&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Chaque ajout d’un nouveau fichier Markdown au sein du répertoire &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_post&lt;/code&gt; créera un nouveau post au sein de votre site.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Warning : Un conseil, pour vous familiariser avec la syntaxe Markdown, le mieux est d’essayer de customiser et d’en voir les effets.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez accéder à la documentation sur la syntaxe et le principe des posts Jekyll &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/posts/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;43-déployer-son-site&quot;&gt;4.3. Déployer son site&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après avoir réalisé des modifications, il vous est nécessaire de regénérer votre site Jekyll. La gestion de votre site Jekyll passe par quelques lignes de commande (mais rien de très sorcier).
Deux commandes sont à retenir :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll serve&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utile pour construire votre site à partir du moment où l’un de vos fichiers sources à été modifié. Le site est alors visible localement à l’adresse suivante : https://localhost:4000/&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll build&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utile pour générer votre site pour l’environnement de Production. Typiquement, lorsque vous pensez disposer d’une version satisfaisante à mettre en ligne, vous pouvez la lancer puis récupérer le contenu du dossier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_site&lt;/code&gt; et le déployer sur votre environnement GitHub Pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le reste pourra être étudié plus en profondeur au sein du &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/docs/usage/&quot;&gt;référentiel des commandes utiles&lt;/a&gt;
 &lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vous avez appris grâce à ce billet à configurer votre environnement GitHub Pages, y créer un site grâce à Jekyll et découvert les quelques notions de base pour le configurer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela n’exclue évidemment pas un tour sur la documentation officielle pour aller plus loin dans votre utilisation de Jekyll. Néanmoins, cela vous rend autonome à a mise en place d’un site basique mais modulaire et tout ça très rapidement.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="GitHub Pages" /><category term="Jekyll" /><summary type="html">Tags : GitHub Pages, Jekyll et Catégories : Configuration</summary></entry></feed>